俗氣外露的「貴族」

俗氣外露的「貴族」

有「貴族學校」之稱的哈羅香港國際學校，日前發通告知會尊貴的家長，由明年開始，小學一至五年級將取消繁體中文課，中文只會用簡體字教授，通告更寫得振振有詞：「我們需要令學生有完備的語文能力，以適應邁向2047年的香港環境。」

（we need to prepare our pupils to be fully literate in the context that Hong Kong will be in by2047）此話非但刺激香港人神經，最大問題是：一，點，也，不，貴，族。能讀會寫就是「literate」，校方言下之意，難道表示香港到了2047年，只懂繁體中文的人都是半文盲？簡直笑話。校方又憑什麼斷定，那時候香港會全面改用簡體字呢？三十年流流長，什麼也可能發生──當然，我要鄭重聲明，即使地球被小行星撞到正，中共也不會倒台，香港亦沒可能獨立──或許習近平總書記為了復興華夏文化，有一天頒令全國改用繁體字，不可能嗎？

但無論如何，為迎合社會需要而決定教什麼、不教什麼，想法未免俗氣，有失「貴族學校」的體面。我以前有兩個補習學生，也讀哈羅，不是屯門哈羅，是英國那間。我給他們補習的，是拉丁文和古希臘文，都是所謂死語言。學這些有什麼用？從前歐洲人常說，學古典語言可訓練孩子的記憶力和分析力，我很懷疑；或者該反過來說，缺乏良好的記憶力和分析力，你應該是很難掌握古典語的。

若問我學這些有什麼用，我不妨坦白告訴你：從社會需要而言，不管在1997前，2018年，抑或2047後的香港，拉丁、希臘文都完全無用。但貴族式學習，本來就是學一些毫不「實用」，乏人問津的知識，而不是學十三億人也懂，且比你更懂的東西。

假如香港政府真的宣布，2047年將廢除繁體，那麼真正的貴族學校會怎辦呢？當然是立即宣布：為了令學生「fully literate」，校方將繼續提供繁體中文課。教育的優劣是如何區分呢？很簡單，不是鬥實用，而是像葉問跟宮寶森過招，大家比的是思想。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
鏡花不可攀 (邁克)

下一則
下一則
問你相信嗎？ (蔣芸)

以為入到去高人一等，最後都係學啲次等語言